<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FNS-Spurgeon/4-TEI-Encoding/refs/heads/main/odd/tei_chaucerAllusions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="part5_p45_a1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1830, Abel-François Villemain. Cours de littérature française. Littérature du moyen âge, en France, en Italie, en Espagne et en Angleterre.</title>
        <respStmt>
          <name xml:id="DS">Devani Singh</name>
          <resp>Principal investigator of the project. Supervision of the workflow and control of data quality.</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="EL">Elina Leblanc</name>
          <resp>Data modelling, OCR correction, text encoding and uploading in the database.</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="JS">Jordan Skinner</name>
          <resp>Corpus enhacement and verification of data accuracy. Control of data quality.</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Project SNSF "Caroline Spurgeon: Chaucer Allusions, Shakespeare's Imagery, and the Digital Humanities" (n°225925)</publisher>
        <authority>Department of English Language and Literature, Faculty of Humanities, University of Geneva</authority>
        <address>
          <addrLine>12, boulevard des Philosophes</addrLine>
          <addrLine>1205 Genève</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author cert="high" role="M" ref="http://viaf.org/viaf/49232712">Villemain, Abel-François</author>
            <date cert="high" when="1830">1830</date>
            <title level="a">Cours de littérature française. Littérature du moyen âge, en France, en Italie, en Espagne et en Angleterre.</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Five Hundred Years of Chaucer Criticism and Allusion</title>
            <author>Spurgeon, Caroline</author>
            <note>We used the digitizations made by Google for the University of Michigan (Public Domain, Google-Digitized). The facsimile can be found on HathiTrust.<ptr target="https://hdl.handle.net/2027/mdp.39015066184931"/></note>
            <imprint>
              <pubPlace>Cambridge</pubPlace>
              <publisher>University Press</publisher>
              <date>1925</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">3</biblScope>
            <biblScope unit="part">V</biblScope>
            <biblScope unit="page" source="https://hdl.handle.net/2027/mdp.39015066184931?urlappend=%3Bseq=183">45-47</biblScope>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>The digital part of the SNSF project 'Caroline Spurgeon: Chaucer Allusions, Shakespeare's Imagery, and the Digital Humanities' aims to create the first open-access database dedicated to the criticism and reception of Chaucer throughout history. It draws on the compilation and cataloguing work carried out by Professor Caroline Spurgeon (1869–1942) and collected in 'Five Hundred Years of Chaucer Criticism and Allusion'. This work consists of three volumes and a supplement, which will be systematically transcribed, corrected, enriched, encoded and published online, in order to facilitate future research and bring new perspectives to light.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p>The original spelling and punctuation are retained. Meaningful layouts are reproduced, i.e. verses, printed marginalia, dots lines, tables, etc. However, we do not consider, the line breaks for prose, the columns or the curly brackets. The same rules apply for special characters and glyphs. Otiose letters are normalised, as well as spaces before punctuation marks.</p>
      </editorialDecl>
      <appInfo>
        <application ident="FoNDUE" version="0.1">
          <label>FoNDUE</label>
          <ptr target="https://fondue.unige.ch/"/>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr">French</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef scheme="#criticism" target="#general"/>
        <catRef scheme="#works" target="#criticism"/>
        <catRef scheme="#biography" target="#diplomatic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2026-06-29" who="#EL">Creation of the TEI file and enrichment of data</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="allusion">
        <milestone unit="page" n="45"/>
        
        <ab type="imprint">1830. Villemain, Abel François. <hi rend="italic">Cours de littérature française. Littérature du moyen âge, en France, en Italie, en Espagne et en Angleterre</hi>, Paris, 1830, tome ii, pp. 206-212, 214-217, 227.</ab>
        
        <ab type="quotation">
          <seg><note place="margin">[p. 206]</note>Ce n’est qu’au milieu du XIVe siècle qu’enfin l’Angleterre
            possède un écrivain, un poète, un homme en qui on ne peut
            méconnaître beaucoup d’esprit, l’art de conter, et ce mélange
            d’érudition et de naïveté qui rend si piquans plusieurs
            écrivains du moyen-âge. Je parle de Chaucer. C’est de lui que
            la plupart des critiques anglais datent le premier âge de leur
            poésie littéraire. Bien plus récent que les Troubadours
            venu après le Dante, Pétrarque et Boccace, Chaucer, qui fut
            leur élève, ne saurait leur être comparé. Il a cependant son
            mérite et son tour original. Mais il est fort difficile à traduire,
            ou pour la langue ou pour la bienséance. Il a de plus
            <note place="margin">[p. 207]</note>beaucoup écrit; et j’avoue qu’embarrassé souvent par son
            vieux style, ses idiotismes, ses allusions, je ne l’ai pas lu tout
            entier. <add>[A short notice follows of the life of Chaucer and
            of his assumed meeting with Petrarch.]</add></seg>
            
          <lb/>. . . . . . . . . .
            
          <seg>Ainsi c’est un homme du Nord qui vient puiser à la belle
            civilisation du Midi. Ce n’est plus l’esprit natif de la vieille
            <note place="margin">[p. 208]</note>Angleterre, plus ou moins mélangé d’esprit normand; c’est
            un lettré anglais qui connaît bien les deux Italies, et a devant
            lui plusieurs modèles. Chaucer savait à fond la langue latine,
            et l’écrivait avec goût; il traduisit la Consolation de Boèce.
            . . . Malgré cette étude et ce goût d’imitation classique,
            <note place="margin">[p. 209]</note>il n’est pas de meilleur peintre que lui du moyen âge; pas
            d’écrivain où les mœurs, l’esprit, le langage de ce temps
            
            <milestone unit="page" n="46"/>
            
            soient mieux conservés. Voilà son originalité. C’est un
            Trouvère anglais, c’est un conteur de la cité de Londres.
            Il imite nos fabliaux et les chants amoureux des Troubadours.
            Mais il a son caractère propre de liberté politique et religieuse;
            et son imagination savante est nourrie de fables orientales,
            comme de réminiscences latines.</seg>
            
          <lb/>. . . . . . . . . .
            
          <seg>C’est Chaucer qui marque le premier développement de
            la poésie anglaise. Le français n’est plus pour lui la langue
            de la conquête, mais une langue littéraire. C’est ainsi qu’il
            a traduit en vers le Roman de la Rose, comme il aurait imité
            un ouvrage classique des anciens. Dans cette version, il
            lutte habilement contre le style de ses deux modèles, et
            semble parfois l’emporter, soit que son anglais paraisse moins
            vieilli que le français de Jean de Meung, soit qu’il ait ajouté
            quelques traits de hardiesse. Car, il faut le dire, á ses titres
            d’homme de cour, de savant, d’ami de Pétrarque, d’imitateur
            de Boccace, il joignait celui d’hérétique. Il fut un des
            premiers disciples de Wiclef. . . .</seg>
            
          <seg><note place="margin">[p. 210]</note>. . . Chaucer se fit le poète de cette réforme; c’est-à-dire
            toutes les pensées hardies qui étaient enveloppées dans la
            théologie de Wiclef, toutes les inductions . . . que les
            esprits libres pouvaient tirer de la lecture immédiate de la
            Bible, Chaucer les exprimait vivement, et les animait par des
            satires contre la cour de Rome et les abus de la vie monacale.</seg>
            
          <seg><note place="margin">[p. 211]</note>La chevalerie même n’est pas épargnée par le bon sens
            épigrammatique de Chaucer. . . .
            <lb/>. . . . . . . . . .
            Son <hi rend="italic">sir Thopas</hi> est le précurseur de Don Quichotte. Cette
            parodie fait partie des <hi rend="italic">Contes de Cantorbéry</hi>, recueil d’historiettes,
            dans le goût du Décaméron, mais écrites en vers, avec
            moins de charme et de poésie que n’en offre la prose de
            Boccace.</seg>
            
          <seg>Le cadre de ce recueil est du reste ingénieux. Chaucer . . .
            rassemble à Southwark dans une auberge, divers pèlerins,
            venus pour honorer la châsse de Thomas Becket. Dans
            l’inaction de la soirée, ces pèlerins se content des histoires
            touchantes, ou gaies. Leur réunion seule est assez dramatique.
            Elle offre tous les états, tous les personnages du
            moyen âge, un chevalier, un écuyer. . . etc. . . .
            <lb/>. . . . . . . . .</seg>
            
            <milestone unit="page" n="47"/>
            
          <seg>Chaucer, parlant à son tour, commence l’histoire de
            <note place="margin">[p. 212]</note><hi rend="italic">sir Thopas</hi>. Il accumule les enchantemens et les prodiges.
            Mais au milieu du récit, lorsqu’il avait déjà tiré grand
            nombre de géans, un des auditeurs l’arrête et lui dit: 'Plus
            de ces contes pour l’amour de Dieu; vous ne faites que
            perdre le temps; ne rimez pas d’avantage. Dites-nous en
            prose seulement quelque chose, où il y ait un peu de gaîté
            et d’instruction.' Chaucer laisse là son histoire, et
            commence une allégorie morale de Mélibée, qui a pour épouse la
            Prudence, et pour fille la Sagesse.</seg>
            
          <seg>Toute cette histoire est assez commune; mais elle renferme
            de sages conseils et une excellente morale pour un faiseur de
            contes, parfois licencieux, comme Chaucer. C’est un des
            premiers essais de la prose anglaise. Malheureusement
            Chaucer est peu piquant, lorsqu’il est moral.</seg>
            
          <lb/>. . . . . . . . . .
            
          <seg><note place="margin">[p. 214]</note>Chaucer est rempli d’allusions plaisantes à ce sujet <add>[French
            as then spoken in England]</add>. Parle-t-il d’une abbesse dans
            le prologue de ses <hi rend="italic">Contes</hi> de Cantorbéry, il la représente
            ainsi. <add>[Description of the Prioress.]</add></seg>
            
          <lb/>. . . . . . . . . .
            
          <seg><note place="margin">[p. 215]</note>Le style de Chaucer est en partie formé sur le modèle du
            <hi rend="italic">Roman de la Rose</hi> et de nos meilleurs fabliaux. Non seulement,
            il imite avec art plusieurs tournures de notre langue.
            Souvent, par une bigarrure moins heureuse, il introduit dans
            son style anglais des mots, des phrases toutes françaises;
            par exemple, ce refrain, qui coupe une de ses ballades
            anglaises 'J’ai tout perdu, mon temps et mon labeur.'
            <lb/>Ailleurs il conserve en français les noms de nos personnages
            allégoriques: Faux-Semblant, Bel-Accueil, etc.</seg>
           
          <lb/>. . . . . . . . . .
            
          <seg><note place="margin">[p. 227]</note>Ce qu’il y a de sûr, c’est que la vraie poésie anglaise du
            xive et du xve siècle n’a produit, à l’exception de Chaucer, rien de puissant et d’original.</seg>
        </ab>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>