<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FNS-Spurgeon/4-TEI-Encoding/refs/heads/main/odd/tei_chaucerAllusions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="part5_p113_a1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1908, Émile Legouis. Introduction [to the] Contes de Canterbury de Geoffroy Chaucer.</title>
        <respStmt>
          <name xml:id="DS">Devani Singh</name>
          <resp>Principal investigator of the project. Supervision of the workflow and control of data quality.</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="EL">Elina Leblanc</name>
          <resp>Data modelling, OCR correction, text encoding and uploading in the database.</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="JS">Jordan Skinner</name>
          <resp>Corpus enhacement and verification of data accuracy. Control of data quality.</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Project SNSF "Caroline Spurgeon: Chaucer Allusions, Shakespeare's Imagery, and the Digital Humanities" (n°225925)</publisher>
        <authority>Department of English Language and Literature, Faculty of Humanities, University of Geneva</authority>
        <address>
          <addrLine>12, boulevard des Philosophes</addrLine>
          <addrLine>1205 Genève</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author cert="high" role="M" ref="http://viaf.org/viaf/73916839">Legouis, Émile</author>
            <date cert="high" when="1908">1908</date>
            <title level="a">Introduction [to the] Contes de Canterbury de Geoffroy Chaucer.</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Five Hundred Years of Chaucer Criticism and Allusion</title>
            <author>Spurgeon, Caroline</author>
            <note>We used the digitizations made by Google for the University of Michigan (Public Domain, Google-Digitized). The facsimile can be found on HathiTrust.<ptr target="https://hdl.handle.net/2027/mdp.39015066184931"/></note>
            <imprint>
              <pubPlace>Cambridge</pubPlace>
              <publisher>University Press</publisher>
              <date>1925</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">3</biblScope>
            <biblScope unit="part">V</biblScope>
            <biblScope unit="page">113-119</biblScope>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>The digital part of the SNSF project 'Caroline Spurgeon: Chaucer Allusions, Shakespeare's Imagery, and the Digital Humanities' aims to create the first open-access database dedicated to the criticism and reception of Chaucer throughout history. It draws on the compilation and cataloguing work carried out by Professor Caroline Spurgeon (1869–1942) and collected in 'Five Hundred Years of Chaucer Criticism and Allusion'. This work consists of three volumes and a supplement, which will be systematically transcribed, corrected, enriched, encoded and published online, in order to facilitate future research and bring new perspectives to light.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p>The original spelling and punctuation are retained. Meaningful layouts are reproduced, i.e. verses, printed marginalia, dots lines, tables, etc. However, we do not consider, the line breaks for prose, the columns or the curly brackets. The same rules apply for special characters and glyphs. Otiose letters are normalised, as well as spaces before punctuation marks.</p>
      </editorialDecl>
      <appInfo>
        <application ident="FoNDUE" version="0.1">
          <label>FoNDUE</label>
          <ptr target="https://fondue.unige.ch/"/>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr">French</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef scheme="#criticism" target="#evolution"/>
        <catRef scheme="#criticism" target="#general"/>
        <catRef scheme="#criticism" target="#wantSublimitySeriousness"/>
        <catRef scheme="#works" target="#frameOrder"/>
        <catRef scheme="#works" target="#criticism"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2026-06-29" who="#EL">Creation of the TEI file and enrichment of data</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="allusion">
        <milestone unit="page" n="113"/>
        
        <ab type="imprint">1908. Legouis, Emile. <hi rend="italic">Introduction</hi> [to the] <hi rend="italic">Contes de Canterbury de Geoffroy Chaucer</hi>, traduction française ... Paris, 1908, pp. ix.- xxxii.</ab>
        
        <ab type="quotation">
          <seg><note place="margin">[p. ix]</note>L’œuvre dont la traduction est donnée dans ce volume a
            déjà été à plus d’une reprise célébrée chez nous par la critique.
            En des pages nombreuses et brillantes, tour à tour Taine et
            M. Jusserand, pour ne parler que d’eux, ont proclamé que
            les <hi rend="italic">Contes de Canterbury</hi> étaient non seulement le premier
            chef-d’œuvre en langue anglaise, mais encore l’un des poèmes
            capitaux de l’Europe avant la Renaissance, qu’ils pourraient
            bien même en être de tous le plus vivant, le plus varié et le
            plus réjouissant. Nul des lecteurs de leurs belles études qui
            n’ait senti l’attrait du vieux livre dans leurs citations et à
            travers leurs analyses. Or c’est un indice curieux (et inquiétant
            aussi) de notre tournure d’esprit que le manque persistant
            d’une version accessible de ces <hi rend="italic">Contes</hi> si bien loués.</seg>
            
          <lb/>. . . . . . . . . .
            
          <seg><note place="margin">[p. x]</note> Les <hi rend="italic">Contes de Canterbury</hi> sont donc restés pour la France
            un de ces chefs d’œuvre qu’on salue de très loin et qu’on
            
            <milestone unit="page" n="114"/>
            
            ignore. C'est ainsi qu'il manque au lecteur désintéressé un
            des livres de jadis qui peuvent le plus pour son amusement ; à
            l’historien un tableau unique de la vie populaire du XIVe
            siècle ; au littérateur un des plus remarquables prolongements
            à l’étranger de notre poésie nationale, et avec cela une œuvre
            qui, fondée sur le passé, fait mieux qu’aucune prévoir le
            progrès de la littérature européenne.</seg>
            
          <seg>Il est un autre regret auquel le manque de cette traduction
            peut justement donner lieu. Faute de lire les <hi rend="italic">Contes de
            Canterbury</hi> les Français se sont refusé la seule entrée de plain-
            pied qui leur fût possible dans la littérature anglaise . . .
            Ce pas est à peine franchi que la communion devient parfaite :
            <note place="margin">[p. xi]</note> pensées, sentiments, histoires, plaisanteries, tours d’esprit et
            de style, on y retrouve ce qu’on a laissé derrière. On y est
            chez soi, avec l’agrément d’être en même temps hors de chez
            soi ; on y apprend selon des modes familiers des choses
            curieuses sur un pays différent. . . . Nul écrivain anglais
            ne nous communique au même degré que Chaucer le sens de
            cette entente cordiale primitive. Ce n’est certes pas que nous
            songions à le revendiquer comme nôtre ; il nous est préférable
            que ses vers et ses contes aient essaimé de chez nous pour
            former au dehors une ruche nouvelle, riche et prolifique.
            Ainsi pouvons-nous dans la suite, après avoir séjourné quelque
            temps auprès de lui, passer mieux préparés aux autres grands
            poètes anglais, vrais indigènes ceux-là et parfois très étrangers
            à notre esprit, mais qui ont tous été à quelque degré ses
            élèves, et tous ont salué en lui le maître et le père.</seg>
            
          <lb/>. . . . . . . . .
            
          <seg><note place="margin">[p. xviii]</note> La galerie des portraits qui mène aux contes est la seule
            partie de l’édifice qui ait été achevée définitivement, ou
            presque définitivement. Les vingt-neuf compagnons de
            route de Chaucer y figurent fixés en des traits et des couleurs
            que les années n’ont fait, semble-t-il, qu’aviver. . . .</seg>
            
          <seg>Ils sont là une trentaine appartenant aux professions les plus dissemblables.</seg>
            
          <lb/>. . . . . . . . . .
            
          <seg><note place="margin">[p. xix]</note>Nul doute que Chaucer, en quête de conteurs distincts, ne
            se soit d’abord avisé de cette différenciation la plus facile et la
            plus nette qui consiste dans le contraste des professions.
            Cela fait—et faisait surtout alors—une bigarrure de couleurs
            et de costumes dont l’œil est saisi d’emblée, une suite d’habitudes
            et de tendances que l’esprit entend à demi-mot. Il
            
            <milestone unit="page" n="115"/>
            
            suffisait de noter les traits génériques, les caractères moyens
            de chaque métier, pour obtenir déjà des portraits fortement
            accusés et qui ne risquaient pas d’être confondus. Plus d’une
            fois le poète s’en tient à un simple relevé des indices
            professionnels. . . . Néanmoins il va souvent au delà ; ces
            signes de métier qu’il n’omet jamais, et qui donnent à tous
            les pèlerins une généralité par quoi ils sont vraiment
            représentatifs, il lui arrive de les resserrer et de les diriger en
            inclinant soit à l’idéalisation, soit à la satire. Aussi vrai que
            son Chevalier est le parangon des preux, que son Curé de
            village est le modèle des bons pasteurs, que son Clerc
            d’Oxford est le type de l’amour désintéressé de l’étude,—
            inversement son Moine, son Frère, son Semoneur, son
            Pardonneur, rassemblent les traits les moins estimables de leurs
            congénères. Parfois aussi une généralisation d’une autre
            espèce vient croiser et enrichir celle du simple métier :
            l’Écuyer est en même temps la Jeunesse : le Laboureur est
            encore la Charité parfaite chez les humbles ; la Drapière de
            Bath est du même coup l’essence de la satire contre la
            femme.</seg>
            
          <seg><note place="margin">[p. xx]</note>Enfin il ne s’en tient pas là ; il vivifie et rajeunit les
            descriptions convenues ou les généralisations antérieures en
            ajoutant des détails que lui fournit l’observation directe.
            Il superpose les traits individuels aux génériques ; il donne,
            même quand il peint le type, l’impression de peindre une
            personne unique, rencontrée par hasard. . . . Cette combinaison
            des divers éléments est chez lui d’un dosage variable,
            extrêmement adroit sans qu’il y paraisse. Un peu plus de
            généralité, et ce serait le symbole figé, l’abstraction froide ;
            un peu plus de traits purement individuels, et ce serait la
            confusion où l’esprit s’égare faute de points de repère.
            <lb/>La vraisemblance est d’autant mieux obtenue que nulle
            trace d’effort ou de composition ne se révèle :
            <lb/>Ses nonchalances sont ses plus grands artifices.
            <lb/>Les détails semblent se succéder au petit bonheur : les
            traite de costume ou d’équipement alternent avec les notations
            de caractère ou de moralité. Cela paraît à peine trié et
            ordonné. Ajoutez que la naïveté des procédés rappelle sans
            cesse celle des peintres primitifs, par je ne sais quel air de
            gaucherie, par la raideur inexperte de certains contours, par
            une insistance sur des minuties qui fait d’abord sourire, par
            
            <milestone unit="page" n="116"/>
            
            la recherche des couleurs vives et en même temps par l’unique
            emploi des teintes plates à l’exclusion des tons dégradés. La
            présentation des pèlerins est faite avec une simplicité
            monotone dont le plus rude artiste ne se contenterait pas
            aujourd’hui. Un à un, en des cadres rangés à égale distance l’un
            de l’autre, placés sur le même plan, et tous à la même hauteur,
            ils nous regardent tous de face. . . .</seg>
            
          <lb/>. . . . . . . . . .
            
          <seg><note place="margin">[p. xxii]</note> Chaucer a donc pu rivaliser avec le peintre. . . . Mais le
            poète a des ressources refusées au peintre ; il dispose des sons
            comme des couleurs. Chaucer use de cet avantage avec un
            égal bonheur. Il nous fait entendre les grelots qui, à la
            bride du beau cheval brun monté par le Moine, tintent au
            vent siffleur 'aussi clair et aussi fort que la cloche d’une
            chapelle.'</seg>
            
          <lb/>. . . . . . . . . .
            
          <seg>Mieux encore, ces portraits achevés, Chaucer s’est avisé
            de les faire descendre de leur cadre. Il ne passe pas du
            <note place="margin">[p. xxiii]</note> portrait au conte sans intermédiaire. . . . Les prologues et
            les épilogues particuliers ramènent sans cesse l’attention des
            contes aux pèlerins qui les disent ou les écoutent, et soulignent
            le dessein du poète : faire de chacun de ces récits l’expression
            naturelle et vraisemblable de tel ou tel individu.</seg>
            
          <lb/>. . . . . . . . . .
            
          <seg>A pèlerins divers de costume et de caractère il prêta des
            contes différents de fond et de forme. Son poème est une
            sorte d’Arche de Noé où des spécimens de tous les genres
            littéraires alors existants ont trouvé place, chacun y gardant
            la singularité de sa physionomie. La prose, les distiques, les
            stances, se succèdent et se croisent.</seg>
            
          <lb/>. . . . . . . . . .
            
          <seg><note place="margin">[p. xxiv]</note> Il fallait encore—et ce n’était pas le moins difficile de la
            tâche—attribuer à chaque pèlerin celui de ces contes qui
            convenait à sa caste et à sa nature. Cela encore Chaucer
            l’a fait admirablement où il a eu le temps de le faire, et la
            réussite est telle dans les parties achevées de son poème
            qu’on peut, qu’on doit admettre qu’il y eût triomphé d’un
            bout à l’autre s’il avait mené l’œuvre à sa conclusion. . . .</seg>
          
          <lb/>. . . . . . . . . .
            
          <seg>[p. xxv] Certes le conte n’est plus toujours, dans l’abstrait, si bon,
            si rapide, si lestement et habilement tourné qu’il pourrait
            l'être, ni si souvent relevé de spirituels mots d’auteur. . . .
            
            <milestone unit="page" n="117"/>
            
            Ainsi, pris à part, le conte de la Bourgeoise de Bath est
            inférieur en aisance, en dextérité et en brillant à <hi rend="italic">Ce qui plaît
            aux Dames</hi> de Voltaire. Mais le conte tel qu’il est dans
            Chaucer ne sort pas de la bouche du poète ; il émane d’une
            commère qui y met sa philosophie de la vie et s’en fait un
            argument ; il lui sert à proclamer son idée des rapports entre
            mari et femme. Vu de cette manière, il prend une richesse
            et un comique qui font paraître minces et sans portée les
            vers agiles du poète français. D’ailleurs ce conte n’est ici
            que parcelle—la moins importante et savoureuse—de cette
            immense confession que nous fait la Bourgeoise. Du rôle
            principal il a passé à celui d’accessoire.</seg>
            
          <lb/>. . . . . . . . . .
            
          <seg><note place="margin">[p. xxviii]</note> Enfin, dernier pas, Chaucer va jusqu’à nous offrir des
            histoires dont il nous permet de nous moquer, si même il ne
            nous invite pas à les juger en soi fastidieuses ou ridicules.
            Le Moine essaie de compenser sa mine trop fleurie de joyeux
            veneur, sa carrure de grand 'engendreur', en psalmodiant la
            plus lugubre des complaintes sur la fin tragique des illustres
            de ce monde ; il est assez cuirassé d’embonpoint et d’indifférence,
            lui, pour soutenir avec calme le choc de ces infortunes
            anciennes ; mais le bon cœur du Chevalier souffre et proteste ;
            l’Aubergiste bâille et déclare que 'ce conte ennuie toute la
            compagnie.' Le chapelet funèbre ne sera pas égrené jusqu’au
            bout, et le Moine rentrera dans le silence, après avoir par la
            force soporifique de sa parole rétabli l’opinion de sa gravité
            dans l’esprit des pèlerins. Chaucer non plus ne pourra pas
            mener au terme le conte qu’il s’est attribué. L’Aubergiste
            sensé le rabrouera pour ce qu’il chante une ballade de chevalerie
            qui rime beaucoup mais ne rime à rien. Sommé de dire
            une histoire où il y ait moins d’assonances et plus de doctrine,
            <note place="margin">[p. xxix]</note> il se vengera de son critique sournoisement en lui obéissant
            à la lettre. Il renoncera aux vers et répétera en prose la
            redoutable et interminable allégorie où Dame Prudence
            prouve à son époux, par tous les Pères de l’Eglise et tous les
            docteurs du stoïcisme, qu’il doit prendre en douceur les maux
            peu communs dont il est affligé. Dans ces trois cas, il serait
            malavisé, le lecteur qui chercherait son plaisir dans l’excellence
            des contes, au lieu de l’extraire, comme le poète, de leur
            absurdité ou de leur ennui.</seg>
            
          <seg><lb/>*<lb/>**</seg>
          
          <milestone unit="page" n="118"/>
          
          <seg>Ainsi se transforment les contes, simplement par la justesse
            de l’attribution, alors que, pour le reste, ils conservent visible
            leur marque d’origine. Mais il faut se garder de croire qu’à
            l’intérieur même des contes nul progrès ne se révèle. . . .
            La même faculté vivifiante qui donna corps et âme aux
            pèlerins court et circule dans beaucoup des récits qu’ils
            font. Ici sans doute l’apport de Chaucer est très inégal
            selon les cas. . . . Il faut convenir que Chaucer est très
            faiblement original dans la partie sérieuse, proprement
            poétique, des <hi rend="italic">Contes de Canterbury</hi>. L'histoire de ce
            genre qu’il ait le plus remaniée est sûrement la <hi rend="italic">Théséide</hi> de
            Boccace. . . .</seg>
            
          <seg>Mais ailleurs Chaucer est ou traducteur littéral, comme
            pour le conte de Mellibée, ou adaptateur très voisin du
            modèle comme pour le sermon du curé, pour la vie de sainte
            Cécile <add>[etc.]</add>. . . .</seg>
            
          <seg><note place="margin">[p. xxx]</note> Tout autre est le cas pour les histoires comiques et réalistes
            analogues à nos fabliaux. Ici l’enrichissement est tel qu’on
            pourrait parler de création. Et cela reste en partie vrai,
            même si nous comparons Chaucer avec l’auteur du <hi rend="italic">Décaméron</hi>,
            qui sut infuser à un genre originairement si sec tant de chaleur
            et de rougeur de sang. Mais tandis que Boccace, gardant la
            concision du genre, ne dépasse guère le tableau de mœurs,
            Chaucer, moins dense et moins passionné, s’avance progressivement
            vers l’étude des caractères; il reproduit à l’intérieur de
            plus d’un de ces contes cet effort pour saisir l’individu qui
            fait la gloire de son Prologue. Boccace mène au roman
            picaresque ; Chaucer montre déjà la voie à Molière et à
            Fielding. C’est à ce point que chez lui l’intrigue, l’anecdote
            initiale, qui fut le tout du fabliau et qui reste le principal
            dans Boccace, passe à l’arrière-plan, s’efface, n’est plus guère
            qu’un prétexte. Dès le <hi rend="italic">Conte du Meunier</hi> on s’en aperçoit à
            l’importance que prennent les portraits : celui de l’étudiant
            celui du clerc Nicolas, celui d’Alison. Mais le plus caractéristique
            à cet égard est le <hi rend="italic">Conte du Semoneur</hi>. Tout ce qui
            importe, ce sur quoi Chaucer s’étend, c’est la mise en scène
            <note place="margin">[p. xxxi]</note> du Frère mendiant, ses façons à la fois patelines et familières,
            ses extraordinaires efforts d’éloquence pour arriver à escroquer
            l'argent de son malade. Quand on atteint la grosse farce
            primitive, le meilleur du conte est achevé, et plus des deux
            tiers en est dit. Ce qui fut l’unique raison d’être du fabliau
            de Jacques de Basiu n’est plus ici que la simple conclusion
            
            <milestone unit="page" n="119"/>
            
            d’une étude de caractère ensemble très approfondie et
            merveilleusement comique.</seg>
            
          <lb/>. . . . . . . . . .
            
          <seg><note place="margin">[p. xxxii]</note> Sans cesse nous éprouvons en lisant les <hi rend="italic">Contes de Canterbury</hi>,
            surtout les contes plaisants, l’impression que quelque chose
            est en train de naître. Un levain d’observation et de vérité
            fermente à l’intérieur de genres fixes, qui eurent leur
            perfection spéciale, mais étroits et condamnés. Ce travail qui
            s’opère, c’est le théâtre moderne, voire le roman moderne,
            qui donnent leurs premiers signes manifestes d’existence.</seg>
            
          <seg>Cet Anglais du XIV° siècle, parfois empêtré dans une
            syntaxe enfantine, encore imbu de scolastique, la mémoire
            surchargée de citations et d’autorités bibliques ou profanes,
            ayant sur sa tête un ciel astrologique plus étrange aux regards
            européens d’aujourd’hui que celui de l’hémisphère sud,—ce
            'translateur' docile d’œuvres disparates et souvent elles-
            mêmes surannées,—se trouve en vérité avoir ouvert une ère
            nouvelle. C’est qu’en lui le désir de voir et de comprendre la
            vie a passé avant l’ambition de la transformer. Poète exilé
            pour péché d’humour des régions les plus hautes de la poésie,
            la curiosité l’a décidément emporté chez lui sur la foi, et la
            joie des yeux ou de l’intelligence sur celle de l’enthousiasme.
            Les paroles qu’il a entendues lui ont paru toujours réjouissantes,
            et même véridiques, du moins comme indices de la
            nature et de la pâture de qui les disait. Il mène le groupe,
            sans cesse accru, des contemplateurs qui accepteront comme
            un fait, avec une indulgence amusée, sans prétendre à reteindre
            l’étoffe d’une couleur unique, l’entrecroisement des fils de
            diverses nuances dont se compose le tissu bigarré d’une
            société. Il a sans doute jugé certaines couleurs plus belles
            que d’autres, mais c’est sur le contraste de toutes qu’il a
            fondé à la fois sa philosophie de la vie et les lois de son art.</seg>
        </ab>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>