<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FNS-Spurgeon/4-TEI-Encoding/refs/heads/main/odd/tei_chaucerAllusions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="part5_p32_a1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1755, Unknown. Journal Étranger.</title>
        <respStmt>
          <name xml:id="DS">Devani Singh</name>
          <resp>Principal investigator of the project. Supervision of the workflow and control of data quality.</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="EL">Elina Leblanc</name>
          <resp>Data modelling, OCR correction, text encoding and uploading in the database.</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="JS">Jordan Skinner</name>
          <resp>Corpus enhacement and verification of data accuracy. Control of data quality.</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Project SNSF "Caroline Spurgeon: Chaucer Allusions, Shakespeare's Imagery, and the Digital Humanities" (n°225925)</publisher>
        <authority>Department of English Language and Literature, Faculty of Humanities, University of Geneva</authority>
        <address>
          <addrLine>12, boulevard des Philosophes</addrLine>
          <addrLine>1205 Genève</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Unknown</author>
            <date cert="high" when="1755">1755</date>
            <title level="a">Journal Étranger.</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Five Hundred Years of Chaucer Criticism and Allusion</title>
            <author>Spurgeon, Caroline</author>
            <note>We used the digitizations made by Google for the University of Michigan (Public Domain, Google-Digitized). The facsimile can be found on HathiTrust.<ptr target="https://hdl.handle.net/2027/mdp.39015066184931"/></note>
            <imprint>
              <pubPlace>Cambridge</pubPlace>
              <publisher>University Press</publisher>
              <date>1925</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">3</biblScope>
            <biblScope unit="part">V</biblScope>
            <biblScope unit="page" source="https://hdl.handle.net/2027/mdp.39015066184931?urlappend=%3Bseq=170">32-34</biblScope>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>The digital part of the SNSF project 'Caroline Spurgeon: Chaucer Allusions, Shakespeare's Imagery, and the Digital Humanities' aims to create the first open-access database dedicated to the criticism and reception of Chaucer throughout history. It draws on the compilation and cataloguing work carried out by Professor Caroline Spurgeon (1869–1942) and collected in 'Five Hundred Years of Chaucer Criticism and Allusion'. This work consists of three volumes and a supplement, which will be systematically transcribed, corrected, enriched, encoded and published online, in order to facilitate future research and bring new perspectives to light.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p>The original spelling and punctuation are retained. Meaningful layouts are reproduced, i.e. verses, printed marginalia, dots lines, tables, etc. However, we do not consider, the line breaks for prose, the columns or the curly brackets. The same rules apply for special characters and glyphs. Otiose letters are normalised, as well as spaces before punctuation marks.</p>
      </editorialDecl>
      <appInfo>
        <application ident="FoNDUE" version="0.1">
          <label>FoNDUE</label>
          <ptr target="https://fondue.unige.ch/"/>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr">French</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef scheme="#criticism" target="#universality"/>
        <catRef scheme="#biography" target="#french"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2026-06-29" who="#EL">Creation of the TEI file and enrichment of data</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="allusion">
        <milestone unit="page" n="32"/>
        
        <ab type="imprint">1755. Unknown. <hi rend="italic">Journal Étranger</hi>, [Periodical founded in Paris in 1754, and directed by l’Abbé Prévost from January to August, 1755]. Vies des Poëtes Anglois, par M. Colley Cibber, in the article <hi rend="italic">Philologie</hi>, May, 1755, pp. 156-172; August, p. 125.</ab>
        
        <ab type="quotation">
          <seg type="editorial">[The first ot these articles on the <hi rend="italic">Lives</hi> of Cibber is printed
            in the March number, 1755, and deals with Eustace Budgell,
            the <hi rend="italic">Tatler</hi>, <hi rend="italic">Spectator</hi>, and <hi rend="italic">Guardian</hi>.]</seg>
          
          <seg><add>[mai, p. 156]</add> Qu’on nous permette ici une espèce
            d’Anacronisme. Après avoir donné les vies de quelques Poëtes
            modernes, nous allons remonter jusqu’au Père &amp; au créateur
            de la Poësie Angloise. . . .</seg>
            
          <seg><note place="margin">[p.157]</note>Geoffroy Chaucer. Le lieu de sa naissance est aussi
            incertain que la Patrie d’Homère; &amp; plusieurs Comtés
            d’Angleterre comme plusieurs Villes de Grèce, se disputent
            l’honneur d’avoir donné le jour au Fondateur de la Poësie
            Nationale. On sçait par conjecture qu’il étoit Gentilhomme.
            Un Chevalier de son nom vivoit à la Cour d’Edouard III au
            commencement de son règne; on présume qu’il fut le Père
            de notre Poëte. Quoiqu’il en soit, l’époque de sa naissance
            est du moins certaine, &amp; tous les Historiens la fixent à
            l’année 1328. . . . Il étudia successivement dans les deux
            Universités, où il devint, dit M. Leland, 'un Logicien subtil,
            un Orateur élégant, un Poëte agréable, un grand Philosophe,
            un Mathématicien ingénieux, et un profond Théologien.'
            Il voyagea ensuite dans les Pays étrangers.</seg>
            
          <seg><note place="margin">[p. 158]</note>. . . Les Dames, sur tout, l’honoroient à l’envi des
            distinctions les plus flatteuses. La Reine même, la Duchesse de
            <note place="margin">[p. 159]</note> Lancastre, la Princesse Marguerite, fille du Roi, et la
            Comtesse de Pembroke, furent ses Protectrices déclarées.
            Peu s’en fallut cependant qu’il ne perdit leurs bonnes grâces,
            pour avoir traduit du François, le fameux <hi rend="italic">Roman de la Rose</hi>.
            Chacun sçait combien le beau sexe y est peu ménagé. Il
            avoit rendu littéralement les expressions de l’Original; les
            Dames, &amp; surtout la Princesse, lui en témoignerent leur
            ressentiment. On lui prescrivit la maniere d’expier cette
            faute: ce fut de composer la <hi rend="italic">Légende des honnêtes femmes</hi>.
            La Princesse y fut désignée sous un nom allégorique, et
            sa vertu comblée d’éloges. Les autres Protectrices y
            trouverent aussi leur place, &amp; chacune fut célébrée comme un
            prodige de chasteté. Plus un éloge est exclusif, plus il flatte
            l’amour propre. Fieres de l’exception, elles abandonnerent
            volontiers aux traits de la Satire, le reste de leur sexe.
            
            <milestone unit="page" n="33"/>
            
            Chaucer, ayant la liberté de faire main basse sur la réputa¬
            tion des femmes, en usa très amplement, et n’en fit que mieux
            <note place="margin">[p. 160]</note> sa Cour. C’étoient de nouveaux trophées qu’il érigeoit à ses
            Héroïnes.</seg>
            
          <seg>Sa faveur alla toujours en augmentant; la Duchesse de
            Lancastre lui fit épouser la Demoiselle de Rouet qui lui étoit
            attachée, et dont la sœur, Lady Swinford, étoit Gouvernante
            de ses enfans. Le Duc son mari, Prince ambitieux, &amp;
            rempli de vastes projets, étoit fait pour sentir le prix des
            talens, du sçavoir et de l’habileté. Parmi les Courtisans, il
            ne trouva que le seul Chaucer, qui réunît tous ces différens
            avantages. . . . Le Duc, persuadé de l’utilité qui accom¬
            pagne le vrai mérite, chercha l’occasion de faire employer
            notre Poète. . . .</seg>
            
          <lb/>. . . . . . . . . . .
            
          <seg><note place="margin">[p.165]</note>La mort du Duc de Lancastre, les troubles &amp; les malheurs
            dont elle fut suivie, ceux dont l’Angleterre étoit menacée par
            l’exil et la révolte du Comte de Derby, son supplice s’il
            échouoit, son crime s’il réussissoit, tout cela s’offrit à la vue
            de ce vieux Courtisan. Agé alors de soixante et dix ans, il
            ne pût se résoudre, ni à trahir son Roi, ni à prendre les
            armes contre le fils de son Bienfaiteur. Il quitta donc la
            Cour, &amp; se retira à la Campagne pour y passer le reste de
            ses jours dans un repos contemplatif. Notre Poëte y vêcut
            encore deux ans, &amp; mourut en 1400, comblé de gloire et de
            bienfaits. . . .</seg>
          
          <lb/>. . . . . . . . . . .
            
          <seg><note place="margin">[p. 168]</note>Il en vouloit sur tout aux fraudes pieuses, qui dans ces
            Siècles d’ignorance défiguroient la Religion. Dans le
            Prologue de son <hi rend="italic">Pardonner</hi>, ou <hi rend="italic">Distributeur d’Indulgences</hi>, il
            introduit un de ces Vagabonds, qui couroient les Campagnes,
            pour sémer la superstition &amp; recueillir de l’argent. Il seroit
            difficile de traduire ce morceau littéralement. Il y a, dans
            la naïveté de son vieux langage, un agrément qu’on ne peut
            rendre que par comparaison. C’est un stile, auquel celui de
            Villon et de Marot ressemble assez dans notre Langue. . . .
            <add>[A translation follows of part of the Prologue of the Pardoner.]</add></seg>
            
          <lb/>. . . . . . . . . . .
            
          <seg><note place="margin">[p. 170]</note>Enfin il excella dans tous les genres : le stile sérieux,
            <note place="margin">[p. 171]</note> l’enjoué, le tendre, le galant, lui furent également familiers,
            &amp; son génie Poëtique peut passer pour universel. C'est à ce
            titre que Dryden, le comparant avec Homere &amp; Virgile, ose
            
            <milestone unit="page" n="34"/>
            
            l’élever au-dessus du second, &amp; le placer même vis-à-vis du
            premier.</seg>
        </ab>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>