<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FNS-Spurgeon/4-TEI-Encoding/refs/heads/main/odd/tei_chaucerAllusions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="part5_p89_a1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1883, Augustin Filon. Histoire de la Littérature anglaise depuis ses origines jusqu’à nos jours.</title>
        <respStmt>
          <name xml:id="DS">Devani Singh</name>
          <resp>Principal investigator of the project. Supervision of the workflow and control of data quality.</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="EL">Elina Leblanc</name>
          <resp>Data modelling, OCR correction, text encoding and uploading in the database.</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="JS">Jordan Skinner</name>
          <resp>Corpus enhacement and verification of data accuracy. Control of data quality.</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Project SNSF "Caroline Spurgeon: Chaucer Allusions, Shakespeare's Imagery, and the Digital Humanities" (n°225925)</publisher>
        <authority>Department of English Language and Literature, Faculty of Humanities, University of Geneva</authority>
        <address>
          <addrLine>12, boulevard des Philosophes</addrLine>
          <addrLine>1205 Genève</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author cert="high" role="M" ref="http://viaf.org/viaf/103210965">Filon, Augustin</author>
            <date cert="high" when="1883">1883</date>
            <title level="a">Histoire de la Littérature anglaise depuis ses origines jusqu’à nos jours.</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Five Hundred Years of Chaucer Criticism and Allusion</title>
            <author>Spurgeon, Caroline</author>
            <note>We used the digitizations made by Google for the University of Michigan (Public Domain, Google-Digitized). The facsimile can be found on HathiTrust.<ptr target="https://hdl.handle.net/2027/mdp.39015066184931"/></note>
            <imprint>
              <pubPlace>Cambridge</pubPlace>
              <publisher>University Press</publisher>
              <date>1925</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">3</biblScope>
            <biblScope unit="part">V</biblScope>
            <biblScope unit="page">89-90</biblScope>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>The digital part of the SNSF project 'Caroline Spurgeon: Chaucer Allusions, Shakespeare's Imagery, and the Digital Humanities' aims to create the first open-access database dedicated to the criticism and reception of Chaucer throughout history. It draws on the compilation and cataloguing work carried out by Professor Caroline Spurgeon (1869–1942) and collected in 'Five Hundred Years of Chaucer Criticism and Allusion'. This work consists of three volumes and a supplement, which will be systematically transcribed, corrected, enriched, encoded and published online, in order to facilitate future research and bring new perspectives to light.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p>The original spelling and punctuation are retained. Meaningful layouts are reproduced, i.e. verses, printed marginalia, dots lines, tables, etc. However, we do not consider, the line breaks for prose, the columns or the curly brackets. The same rules apply for special characters and glyphs. Otiose letters are normalised, as well as spaces before punctuation marks.</p>
      </editorialDecl>
      <appInfo>
        <application ident="FoNDUE" version="0.1">
          <label>FoNDUE</label>
          <ptr target="https://fondue.unige.ch/"/>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr">French</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef scheme="#works" target="#frameOrder"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2026-06-29" who="#EL">Creation of the TEI file and enrichment of data</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="allusion">
        <milestone unit="page" n="89"/>
        
        <ab type="imprint">1883. Filon, Augustin. <hi rend="italic">Histoire de la Littérature anglaise depuis ses origines jusqu’à nos jours</hi>. Chapitre IV., <hi rend="italic">l’Age de Chaucer</hi>. Vie de Chaucer, pp. 52-64.—Œuvres diverses de Chaucer, pp. 54-55.— Les contes de Canterbury, pp. 55-59. Chapitre V, <hi rend="italic">De Chaucer à Spenser</hi>. Les héritiers de Chaucer, p. 61.</ab>
        
        <ab type="quotation">
          <seg><note place="margin">[p. 43]</note>On parle encore français en Angleterre ; mais quel
            français ? Celui de Stratford Atte Bowe, que Chaucer met
            sur les lèvres de sa Prieure, et qui est resté proverbial.
            Enfin, en 1404, deux envoyés anglais en France, dont l’un
            est Sir Thomas Swynford, le neveu de la femme de Chaucer,
            déclarent 'ne pas plus savoir le français que l’hébreu.'</seg>
            
          <lb/>. . . . . . . . . . .
            
          <seg><note place="margin">[p. 52]</note>Vie de Chaucer. . . . Voici Chaucer, synthèse vivante des
            deux races, greffée sur une puissante originalité poétique. Il
            est à la fois Anglais et Normand, et, en outre, il est lui-même.
            . . . On s’accorde généralement à croire que Geoffrey
            Chaucer naquit en 1328 <add>[reprinted in the edn. of 1896]</add>. . . .</seg>
            
          <lb/>. . . . . . . . . . .
            
          <seg><note place="margin">[p. 53]</note>Les lettrés et les poètes de l’époque le considéraient
            comme leur chef et leur maître. Sa renommée avait passé
            le détroit, comme le prouve cette dédicace d’un poète français
            <add>[E. Deschamps]</add>, qui lui offrit ses vers :
            <l>'Grant translateur, noble Geoffroy Chaucer.'</l></seg>
            
          <lb/>. . . . . . . . . .
            
          <seg>Chaucer mourut en 1400, dans une petite maison qui
            dépendait de Westminster, et, tout naturellement, on
            l’enterra dans l’abbaye. Cette sépulture fit précédent, et créa
            une tradition. Chaucer est le plus ancien habitant du Poet’s
            corner. . . .</seg>
            
          <lb/>. . . . . . . . . . .
            
          <seg>[p. 54] Œuvres diverses de Chaucer. On ne peut déterminer la
            
            <milestone unit="page" n="90"/>
            
            date d’aucune des compositions de Chaucer ; néanmoins, s’il
            était permis d’établir des conjectures sur un fait qui manque
            lui-même de certitude, on ferait deux parts de la vie
            littéraire et de l’œuvre de Chaucer. On rangerait dans la
            première catégorie les poèmes qui portent la trace de
            l’influence romane et gothique, dans la seconde ceux qui
            offrent déjà le reflet de la Renaissance italienne. .</seg>
            
          <seg type="editorial">[The Court of Love, Flower and Leaf, and Cuckoo and
            Nightingale are mentioned among his works.]</seg>
            
          <seg><note place="margin">[p. 55]</note>Pope n’a pas dédaigné d’imiter <hi rend="italic">The House of Fame</hi>, et n’a
            pas réussi à l’égaler. Chaucer entendait le mot fame dans le
            double sens du latin fama, car il nous montre à la fois le
            temple de la Gloire et la demeure de la Renommée. Dans la
            <hi rend="italic">Légende des Bonnes Femmes</hi>, nous découvrons une méthode
            différent, un art nouveau. Plus de rêve, plus de vision, plus
            d’allégorie, mais une série de tableaux ou de récits, des types
            plus ou moins historiques, en tout cas dramatiques et humains
            autant que ceux de Shakespeare. . . . En traduisant, à son
            tour, ce sujet grec <add>[<hi rend="italic">Troilus and Cressida</hi>]</add>, déjà retouché par
            l’art florentin, Chaucer lui enlève les derniers traits de sa
            physionomie originelle. Il déguise un héros d’Homère en
            amoureux transi ; il transforme en une coquette du <hi rend="italic">Décaméron</hi>
            la contemporaine d’Andromaque et de Nausicaa. . . .</seg>
            
          <seg><note place="margin">[p. 58]</note><hi rend="italic">Les Contes de Canterbury</hi>. . . . Puis, les récits se succèdent
            comme dans le <hi rend="italic">Décaméron</hi> de Boccace, auquel cette forme de
            poème est empruntée. Mais combien est évidente la supériorité
            de Chaucer ! Combien l’art est, chez lui, plus sensible
            et plus délicat ! Les jeunes gens et les jeunes femmes du
            <hi rend="italic">Décaméron</hi> vivent dans le même milieu, ont mêmes idées,
            même âge, à peu de chose près même caractère. Ici, chaque
            conte est approprié au conteur, et l’on vient de voir combien
            les conteurs diffèrent. . . . Tous ces récits sont liés, et
            beaucoup mieux que chez Boccace, par de petits incidents vrais,
            qui naissent du caractère des personnages et tels qu’on en
            <note place="margin">[p. 59]</note> rencontre en voyage. . . . L’ensemble du tableau est si bien
            calculé, l’aspect est si vivant et si gai, que le lecteur 'se prend
            d’envie de monter à cheval par une belle matinée riante, le
            long des prairies vertes, pour galoper avec les pèlerins jusqu’à
            la châsse du bon saint de Canterbury.' <add>[Taine.]</add></seg>
        </ab>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>