<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FNS-Spurgeon/4-TEI-Encoding/refs/heads/main/odd/tei_chaucerAllusions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="part5_p76_a2">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1863, Hippolyte Taine. Histoire de la littérature anglaise.</title>
        <respStmt>
          <name xml:id="DS">Devani Singh</name>
          <resp>Principal investigator of the project. Supervision of the workflow and control of data quality.</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="EL">Elina Leblanc</name>
          <resp>Data modelling, OCR correction, text encoding and uploading in the database.</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="JS">Jordan Skinner</name>
          <resp>Corpus enhacement and verification of data accuracy. Control of data quality.</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Project SNSF "Caroline Spurgeon: Chaucer Allusions, Shakespeare's Imagery, and the Digital Humanities" (n°225925)</publisher>
        <authority>Department of English Language and Literature, Faculty of Humanities, University of Geneva</authority>
        <address>
          <addrLine>12, boulevard des Philosophes</addrLine>
          <addrLine>1205 Genève</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author cert="high" role="M" ref="http://viaf.org/viaf/2477374">Taine, Hippolyte</author>
            <date cert="high" when="1863">1863</date>
            <title level="a">Histoire de la littérature anglaise.</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Five Hundred Years of Chaucer Criticism and Allusion</title>
            <author>Spurgeon, Caroline</author>
            <note>We used the digitizations made by Google for the University of Michigan (Public Domain, Google-Digitized). The facsimile can be found on HathiTrust.<ptr target="https://hdl.handle.net/2027/mdp.39015066184931"/></note>
            <imprint>
              <pubPlace>Cambridge</pubPlace>
              <publisher>University Press</publisher>
              <date>1925</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">3</biblScope>
            <biblScope unit="part">V</biblScope>
            <biblScope unit="page" source="https://hdl.handle.net/2027/mdp.39015066184931?urlappend=%3Bseq=214">76-79</biblScope>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>The digital part of the SNSF project 'Caroline Spurgeon: Chaucer Allusions, Shakespeare's Imagery, and the Digital Humanities' aims to create the first open-access database dedicated to the criticism and reception of Chaucer throughout history. It draws on the compilation and cataloguing work carried out by Professor Caroline Spurgeon (1869–1942) and collected in 'Five Hundred Years of Chaucer Criticism and Allusion'. This work consists of three volumes and a supplement, which will be systematically transcribed, corrected, enriched, encoded and published online, in order to facilitate future research and bring new perspectives to light.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p>The original spelling and punctuation are retained. Meaningful layouts are reproduced, i.e. verses, printed marginalia, dots lines, tables, etc. However, we do not consider, the line breaks for prose, the columns or the curly brackets. The same rules apply for special characters and glyphs. Otiose letters are normalised, as well as spaces before punctuation marks.</p>
      </editorialDecl>
      <appInfo>
        <application ident="FoNDUE" version="0.1">
          <label>FoNDUE</label>
          <ptr target="https://fondue.unige.ch/"/>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr">French</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef scheme="#criticism" target="#"/>
        <catRef scheme="#works" target="#criticism"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2026-06-29" who="#EL">Creation of the TEI file and enrichment of data</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="allusion">
        <milestone unit="page" n="76"/>
        
        <ab type="imprint">1863. Taine, Hippolyte. <hi rend="italic">Histoire de la littérature anglaise</hi>, tom. i, chapitre 3, <hi rend="italic">La nouvelle Langue</hi>, pp. 135-7, 166, 171-242 [containing]:</ab>
        
        <ab type="quotation">
          <seg>
            <list>
              <item>I. Chaucer. Son éducation.—Sa vie politique et mondaine
              —En quoi elle a servi son talent.—Il est peintre de la
              seconde société féodale.</item>
              <item>II. Comment le moyen âge a dégénéré.— Diminution de
              sérieux dans les mœurs, dans les écrits et dans les œuvres
              d’art.—Besoin d’excitation.—Situations analogues de
              l’architecture et de la littérature.</item>
              <item>III. En quoi Chaucer est du moyen âge.—Poëmes romantiques
              et décoratifs.—Le Roman de la Rose.— Troïlus et
              Cressida.—Contes de Cantorbéry.—Défilé de descriptions et
              d’événements.—La Maison de la Renommée.— Visions et
              rêves fantastiques.—Poëmes d’amour.— Troïlus et Cressida.—
              Développement exagéré de l’amour au moyen âge.—Pour¬
              quoi l’esprit avait pris cette voie.—L’amour mystique.—La
              Fleur et la Feuille.— L’amour sensuel.— Troïlus et Cressida.</item>
              <item>IV. En quoi Chaucer est Français.—Poëmes satiriques et
              gaillards.—Contes de Cantorbéry.—La bourgeoise de Bath et
              
              <milestone unit="page" n="77"/>
              
              le mariage.— Le frère quêteur et la religion.— La bouffonnerie,
              la polissonnerie et la grossièreté du moyen âge.</item>
              <item>V. En quoi Chaucer est Anglais et original.— Conception
              du caractère et de l’individu.— Van Eyck et Chaucer sont
              contemporains.—Prologue des Contes de Cantorbéry.—
              Portraits du franklin, du moine, du meunier, de la bourgeoise,
              du chevalier, de l’écuyer, de l’abbesse, du bon curé.—Liaison
              des événements et des caractères.—Conception de l’ensemble.
              —Importance de cette conception.— Chaucer précurseur
              de la Renaissance.— Il s’arrête en chemin.— Ses longueurs et
              ses enfances.— Causes de cette impuissance.—Sa prose et ses
              idées scolastiques.—Comment dans son siècle il est isolé. . . .</item>
            </list>
          </seg>
            
          <seg><note place="margin">[p. 172]</note><add>[Vers le quatorzième siècle, en Angleterre]</add> . . . il y
            avait place pour un grand écrivain. Un homme supérieur
            parut, Jeffrey Chaucer, inventeur quoique disciple, original
            quoique traducteur, et qui, par son génie, son éducation et
            sa vie, se trouva capable de connaître et de peindre tout un
            monde, mais surtout de contenter le monde chevaleresque
            et les cours somptueuses qui brillent sur les sommets. . . .</seg>
            
          <seg><note place="margin">[p. 173]</note> Comme Froissart, et mieux que Froissart, il a pu peindre
            les châteaux des nobles, leurs entretiens, leurs amours, même
            quelque chose d’autre, et leur plaire par leur portrait. . . .</seg>
            
          <lb/>. . . . . . . . .
            
          <seg><note place="margin">[p. 182]</note>Chaucer décrit une troupe de pèlerins, gens de toute
            condition qui vont à Cantorbéry . . . qui conviennent de dire
            <note place="margin">[p. 183]</note> chacun une histoire. . . . Sur ce fil léger et flexible, tous les
            joyaux, faux ou vrais, de l’imagination féodale viennent
            poser bout à bout leurs bigarrures et faire un collier . . .
            Chaucer est comme un joaillier, les mains pleines; perles et
            verroteries, diamants étincelants, agates vulgaires, jais
            sombres, roses de rubis, tout ce que l’histoire et l’imagination
            ont pu ramasser et tailler depuis trois siècles en Orient, en
            France, dans le pays de Galles, en Provence, en Italie, tout
            ce qui a roulé jusqu’à lui entrechoqué, rompu, ou poli par le
            courant des siècles, et par le grand pêle-mêle de la mémoire
            humaine, il l’a sous la main, il le dispose, il en compose une
            longue parure nuancée, à vingt pendens, à mille facettes, et
            qui, par son éclat, ses variétés, ses contrastes, peut attirer et
            contenter les yeux les plus avides d’amusement et de
            nouveauté. . . .</seg>
            
          <seg><note place="margin">[p. 200]</note><add>[Love poems. In writing of <hi rend="italic">Troylus</hi>, Taine gives a
            quotation from <hi rend="italic">The Cuckoo and the Nightingale</hi>, ll. 241-250,
            
            <milestone unit="page" n="78"/>
            
            wherein the nightingale weeps for sadness on hearing the
            cuckoo speak evil of love.]</add>
            <lg>
              <l>Eh bien, dit-il, use de ce remède, . . .</l>
              <l>Puis il commença bien haut la chanson</l>
              <l>'Je blâme tous ceux qui sont en amour infidèles.'</l>
            </lg>
            
            C’est jusqu’à ces délicatesses exquises que l’amour, ici
            comme chez Pétrarque, avait porté la poésie : même par
            raffinement, comme chez Pétrarque, il s’égare ici parfois dans
            le bel esprit, les concetti et les pointes. Mais un trait
            <note place="margin">[p. 201]</note>marqué le sépare à l’instant de Pétrarque. S’il est exalté, il
            est outre cela gracieux, poli, plein de mièvreries, de demi-
            moqueries, de fines gaietés sensuelles, et un peu bavard, tel
            que les Français l’ont toujours fait. C’est que Chaucer ici
            suit ses véritables maîtres, et qu’il est lui-même beau diseur,
            abondant, prompt au sourire, amateur de plaisir choisi, disciple
            du Roman de la Rose, et bien moins Italien que Français.
            La pente du caractère français fait de l’amour, non une
            passion, mais un joli festin, arrangé avec goût, où le service est
            élégant, la chair <add>[sic]</add> fine, l’argenterie brillante, les deux
            convives parés, dispos, ingénieux à se prévenir, à se plaire,
            à s’égayer et s’en aller. Certainement dans Chaucer, à côté
            des tirades sentimentales, cette autre veine coule, toute
            <note place="margin">[p. 202]</note> mondaine. . . . Non seulement il est gai, mais il est moqueur
            d’un bout à l’autre du récit <add>[de Troïlus et Criseyde]</add>, il voit
            clair à travers les subterfuges de la pudeur féminine; il en
            rit malicieusement et sait bien ce qu’il y a derrière; il a l’air
            de nous dire, un doigt sur les lèvres : 'Chut! laissez couler
            les grands mots, vous serez édifié tout à l’heure.' . . .</seg>
            
          <seg><note place="margin">[p. 203]</note>D’autres traits sont encore plus gais : voici venir la vraie
            littérature gauloise, les fabliaux salés, les mauvais tours joués
            au voisin, non pas enveloppés dans la phrase cicéronienne de
            Boccace, mais contés lestement et par un homme en belle
            humeur. Surtout voici venir la malice alerte, l’art de rire
            aux dépens du prochain. Chaucer l’a, mieux que Rutebeuf,
            <note place="margin">[p. 204]</note> et quelquefois aussi bien que la Fontaine. Il n’assomme
            pas, il pique, en passant, non par haine ou indignation
            profonde, mais par agilité d’esprit et prompt sentiment des
            ridicules; il les jette à pleines poignées sur les personnages.
            <add>[Taine then deals with the Wife of Bath &amp; the Monk.]</add></seg>
            
          <lb/>. . . . . . . . . . .
          
          <milestone unit="page" n="79"/>
            
          <seg><note place="margin">[p. 217]</note>Pour la première fois, chez Chaucer, comme chez Van
            Eyck, le personnage prend un relief, ses membres se
            tiennent, il n’est plus un fantôme sans substance, on devine son
            passé, on voit venir son action . . . encore aujourd’hui,
            après quatre siècles, il est un individu et un type; il reste
            debout dans la mémoire humaine comme les créatures de
            Shakespeare et de Rubens. Cette éclosion, on la surprend
            ici sur le fait. Non-seulement Chaucer, comme Boccace, relie
            ses contes en une seule histoire, mais encore, ce qui manque
            chez Boccace, il débute par les portraits de tous ses conteurs,
            <note place="margin">[p. 218]</note> chevalier, huissier <add>[etc.]</add> . . . environ trente figures
            distinctes . . . chacune peinte avec son tempérament . . .
            ses habitudes et son passé . . . si bien qu’on trouverait ici,
            avant tout autre peuple, le germe du roman de mœurs tel
            que nous le faisons aujourd’hui. . . .</seg>
            
          <seg><note place="margin">[p. 222]</note><add>[Portrait of the Prioress.]</add> Voici donc la réflexion qui
            commence à poindre, et aussi le grand art. Chaucer ne
            s’amuse plus, il étudie. . . . Chaque conte est approprié au
            conteur. . . . Tous ces récits sont liés, et beaucoup mieux
            que chez Boccace, par de petits incidents vrais, qui naissent
            du caractère des personnages, et tels qu’on en rencontre en
            voyage. . . .</seg>
            
          <seg><note place="margin">[p. 225]</note>On est sur le bord de la pensée indépendante et de la
            découverte féconde. Chaucer y est. A cent cinquante ans
            de distance, il touche aux poëtes d’Élisabeth par sa galerie
            de peintures, et aux réformateurs du seizième siècle par son
            portrait du bon curé.</seg>
        </ab>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>