<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FNS-Spurgeon/4-TEI-Encoding/refs/heads/main/odd/tei_chaucerAllusions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="part5_p66_a1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1857-61, Jean Baptiste François Ernest Chatelain. Contes de Cantorbery, traduits en vers français</title>
        <respStmt>
          <name xml:id="DS">Devani Singh</name>
          <resp>Principal investigator of the project. Supervision of the workflow and control of data quality.</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="EL">Elina Leblanc</name>
          <resp>Data modelling, OCR correction, text encoding and uploading in the database.</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="JS">Jordan Skinner</name>
          <resp>Corpus enhacement and verification of data accuracy. Control of data quality.</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Project SNSF "Caroline Spurgeon: Chaucer Allusions, Shakespeare's Imagery, and the Digital Humanities" (n°225925)</publisher>
        <authority>Department of English Language and Literature, Faculty of Humanities, University of Geneva</authority>
        <address>
          <addrLine>12, boulevard des Philosophes</addrLine>
          <addrLine>1205 Genève</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author cert="high" role="M" ref="http://viaf.org/viaf/59351711">Jean Baptiste François Ernest Chatelain</author>
            <date cert="high" when="1857-61">1857-61</date>
            <title level="a">Contes de Cantorbery, traduits en vers français</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Five Hundred Years of Chaucer Criticism and Allusion</title>
            <author>Spurgeon, Caroline</author>
            <note>We used the digitizations made by Google for the University of Michigan (Public Domain, Google-Digitized). The facsimile can be found on HathiTrust.<ptr target="https://hdl.handle.net/2027/mdp.39015066184931"/></note>
            <imprint>
              <pubPlace>Cambridge</pubPlace>
              <publisher>University Press</publisher>
              <date>1925</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">3</biblScope>
            <biblScope unit="part">V</biblScope>
            <biblScope unit="page">66-69</biblScope>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>The digital part of the SNSF project 'Caroline Spurgeon: Chaucer Allusions, Shakespeare's Imagery, and the Digital Humanities' aims to create the first open-access database dedicated to the criticism and reception of Chaucer throughout history. It draws on the compilation and cataloguing work carried out by Professor Caroline Spurgeon (1869–1942) and collected in 'Five Hundred Years of Chaucer Criticism and Allusion'. This work consists of three volumes and a supplement, which will be systematically transcribed, corrected, enriched, encoded and published online, in order to facilitate future research and bring new perspectives to light.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p>The original spelling and punctuation are retained. Meaningful layouts are reproduced, i.e. verses, printed marginalia, dots lines, tables, etc. However, we do not consider, the line breaks for prose, the columns or the curly brackets. The same rules apply for special characters and glyphs. Otiose letters are normalised, as well as spaces before punctuation marks.</p>
      </editorialDecl>
      <appInfo>
        <application ident="FoNDUE" version="0.1">
          <label>FoNDUE</label>
          <ptr target="https://fondue.unige.ch/"/>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr">French</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef scheme="#works" target="#abc"/>
        <catRef scheme="#works" target="#editionsFrench"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2026-06-29" who="#EL">Creation of the TEI file and enrichment of data</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="allusion">
        <milestone unit="page" n="66"/>
        <ab type="imprint">1857-61. Chatelain, Jean Baptiste de, Chevalier. Contes de Cantorbery, traduits en vers français ... par le Chevalier de Chatelain. 3 tomes, London.</ab>
        <ab type="quotation">
          <seg>[t. i, p. ix]
[Introduction.] Geoffrey Chaucer, le père de la Poësie
Anglaise, naquit vers l’an 1328, de quelle extraction? Sa
Postérité n’en sait mot; mais le Génie et l’Esprit étant la
plus pure essence de la Divinité, Chaucer fut noble, le hazard
l’eut-il fait naître de parents n’ayant un nom inscrit dans
les fastes de la Noblesse . . . [A short life of the poet
follows.]
. . . . . . . . . .
Les classiques, l’Astronomie, l’Astrologie, les Sciences du
droit canon et du droit civil, le Commerce, l’Industrie, rien
ne paraît lui [Chaucer] avoir été complètement étranger, et
les Contes de Cantorbery en font foi.
[p. xii] Sur notre traduction des Contes de Cantorbery nous avons
. . . . . . . . . .
peu de choses à dire, en laissant l’appréciation aux critiques
littéraires, honnêtes, et heureusement il y en a encore un
assez grand nombre en Angleterre. . . .
. . . . . . . . . .
[p. xiii] Regardant Chaucer comme le Boccace de l’Angleterre, le
mettant sous plus d’un rapport, au moins au niveau de
Shakespeare, qu’il a précédé, le considérant, nous le répétons
comme le Père de la Poësie Anglaise, nous avons cru devoir
élever à sa mémoire un monument Européen, en traduisant
les Contes de Cantorbery en vers français; la langue de
[p. xiv] Chaucer, d’un accès assez difficile pour ceux qui sont désireux
d’en apprécier les beautés et d’en savourer les charmes,
n’étant plus lue, même en Angleterre, que par le très petit
nombre. Nous croyons donc livrer à l’admiration du continent
non pas notre traduction, comme un certain literary lawyer
(un de nos intimes ennemis qui se cache sous ce pseudonyme
dans le Morning Star), sera tenté de nous en accuser, mais
l’œuvre de Chaucer, qu’on ne se méprenne pas! Ce n’est pas
l'habit que nous croyons digne d’admiration, c’est le moine
en chair et en os. . . .
Et bien qu’à notre avis il n’y ait pas plus de vilains mots
dans Chaucer que dans Boccace, qui a été lu par tout le
monde, encore y en a-t-il beaucoup trop pour les traduire
sans vergogne, et les jeter à la face du public dans ce dix-
neuvième siècle devenu d’autant plus prude que l’immoralité
y fleurit plus vivace. C'est en cela que notre tâche a été
fort difficile à remplir. Nous avons dû laisser autant que
possible tout son esprit à Chaucer, en adoucissant toutefois
quelques-unes de ses expressions, nous contentant de laisser
subsister sa pensée, en modifiant ou en raturant le mot trop
. . . comment dirons nous cela? . . . trop peu vêtu. . . .
[p. xv] Quant à la partie matérielle de notre œuvre, nous avons
traduit les Contes de Cantorbery souvent vers pour vers,
toujours strophes pour strophes, dans les contes qui sont écrits
ainsi par leur auteur; d’autres fois nous avons laissé courir
notre plume sans nous inquiéter d’augmenter un conte de
vingt, trente ou quarante vers, alors que nous pensions que
la narration pouvait gagner du naturel. . . .
[p. xvi] Nous avons cru devoir comprendre dans la collection des
Contes de Cantorbery, le Conte de Gamelyn raconté par le
Cuisinier, bien qu’il y ait incertitude s’il est ou non de
Chaucer. . . .
Nous avons cru devoir rendre en vers le conte de Mélibée
raconté en prose par Chaucer, et traduit par lui d’un manu¬
scrit français qui fait aujourd’hui partie du Ménagier de
Paris, publié par la société des Bibliophiles Français; nous
avons traduit également en vers le Conte du Curé, ce long
Traité . . . nous paraissant moins lourd en vers.
. . . . . . . . . .
[t. ii,
[p. vii]
[Introduction.] Messieurs les Puritains ont crié cependant
haro sur nous et sur notre traduction des Contes de Cantor¬
béry et pourquoi? . . . Ils seraient, nous le croyons, très
embarrassés de le dire: car nous avons énormément adouci
l’expression de Chaucer dans les passages scabreux de
quelques-uns de ses contes. Nous serions vraiment tenté de
croire que la langue française étant de nos jours plus facile à
lire et à comprendre que le langage à l’écorce rude de Chaucer,
ces pudiques écrivains (Anglais) viennent de lire le Père de la
Poësie Anglaise pour la première fois dans notre traduction.
. . . . . . . . . .
[p. ix] C'est donc à l’adresse de ces critiques Puritains que nous
croyons devoir citer notre réponse à un journal de province
qui nous fit connaître qu’il ne serait pas rendu compte dans
ses colonnes de notre traduction de Chaucer, parce que nous
avions traduit l’œuvre du grand poëte in extenso; et que
suivant le conseil que nous a donné depuis le Guardian, nous
eussions dû omettre la moitié des contes de cet infâme
Monsieur Chaucer. . . .
. . . . . . . . . .
[Lettre.] Au pape Pie IX.
[t. iii,
Très cher Frère en Christ.
p. vii]
A cette anomalie agonisante que vous faites appeler en
plein XIXe siècle, par une modestie peu digne des Apôtres,
Votre Sainteté, il a plu :—
Après les massacres de Pérouse, et par suite après la perte
des Romagnes,
D'excommunier mon pauvre Moi, avec 30 millions de
Français, mes compatriotes, et aussi pas mal de millions
d’Italiens:
Il me plaît à moi, sans permission, et malgré l’excommuni¬
cation dont Vous, l’auteur du dogme impie de l’Immaculée
Conception, m’avez frappé, de Vous dédier ma traduction du
Plowman, l’un des plus beaux poèmes du grand Chaucer.
Dans cette œuvre admirable Chaucer a maudi vos prédé¬
cesseurs, Vous et Votre Mégnie, avec une force et une logique
radieuses de vérité.
Or Chaucer n’étant lu que par les Anglais, un peuple de
[p. viii] parpaillots, qui ne se prosterne pas devant les idoles créées
par Votre Sainteté, j’ai cru devoir le mettre à la portée de
mes compatriotes les 30 millions d’excommuniés par votre
dextre sainte, en le traduisant en français, à cette fin que
Vous même puissiez le lire, dans vos loisirs, lorsque vous
aurez été chassé de Rome, ce qui, D.V., ne peut tarder
d’arriver.
Sans modestie, comme sans présomption, je crois que la
malédiction formulée par Chaucer sur les Eternelles Iniquités
de la Cour de Rome produira plus d’effet que le brandon de
discorde que vous avez eu la prétention de jeter ce dernier
carnaval urbi et orbi, comme vous dites là-bas.
. . . . . . . . . .
LE CHEVALIER DE CHATELAIN.
[p. xiii] [Introduction.] Pour tout homme qui veut se donner la
peine de réfléchir, il demeure évident que le Plowman n’a été
laissé de côté dans les premières éditions des Contes de Cantor¬
béry que parce que Chaucer y dénonçait trop vertement les
abus scandaleux de la Cour de Rome; le Catholicisme à l’aide
duquel on peut réduire à l’esclavage une nation, étant alors
en Angleterre et malheureusement pour elle, la religion
dominante.
 . . . . . . . . . .
[p. xvi] Nos lecteurs trouveront, à la suite de l’Histoire de Béryn,
l’A. B. C. longtemps attribué à Chaucer, et qui est l’œuvre
de Guillaume Guileville. Nous avons été heureux d’ap¬
prendre que l’auteur du Plowman n’a été que le traducteur
de l’A. B. C. . . . nous eussions regretté de trouver Chaucer
parmi ceux qui font de Marie une vierge immaculée. La
vraisemblance doit être gardée même dans un conte de
fées, même dans les mythologies de l’Antiquité et des temps
modernes.</seg>
        </ab>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
