<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FNS-Spurgeon/4-TEI-Encoding/refs/heads/main/odd/tei_chaucerAllusions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="part5_p69_a1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1859, Étienne-Gustave Sandras. Étude sur Chaucer considéré comme imitateur des Trouvères,</title>
        <respStmt>
          <name xml:id="DS">Devani Singh</name>
          <resp>Principal investigator of the project. Supervision of the workflow and control of data quality.</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="EL">Elina Leblanc</name>
          <resp>Data modelling, OCR correction, text encoding and uploading in the database.</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="JS">Jordan Skinner</name>
          <resp>Corpus enhacement and verification of data accuracy. Control of data quality.</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Project SNSF "Caroline Spurgeon: Chaucer Allusions, Shakespeare's Imagery, and the Digital Humanities" (n°225925)</publisher>
        <authority>Department of English Language and Literature, Faculty of Humanities, University of Geneva</authority>
        <address>
          <addrLine>12, boulevard des Philosophes</addrLine>
          <addrLine>1205 Genève</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author cert="high" role="M" ref="http://viaf.org/viaf/71767894">Étienne-Gustave Sandras</author>
            <date cert="high" when="1859">1859</date>
            <title level="a">Étude sur Chaucer considéré comme imitateur des Trouvères,</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Five Hundred Years of Chaucer Criticism and Allusion</title>
            <author>Spurgeon, Caroline</author>
            <note>We used the digitizations made by Google for the University of Michigan (Public Domain, Google-Digitized). The facsimile can be found on HathiTrust.<ptr target="https://hdl.handle.net/2027/mdp.39015066184931"/></note>
            <imprint>
              <pubPlace>Cambridge</pubPlace>
              <publisher>University Press</publisher>
              <date>1925</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">3</biblScope>
            <biblScope unit="part">V</biblScope>
            <biblScope unit="page">69-74</biblScope>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>The digital part of the SNSF project 'Caroline Spurgeon: Chaucer Allusions, Shakespeare's Imagery, and the Digital Humanities' aims to create the first open-access database dedicated to the criticism and reception of Chaucer throughout history. It draws on the compilation and cataloguing work carried out by Professor Caroline Spurgeon (1869–1942) and collected in 'Five Hundred Years of Chaucer Criticism and Allusion'. This work consists of three volumes and a supplement, which will be systematically transcribed, corrected, enriched, encoded and published online, in order to facilitate future research and bring new perspectives to light.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p>The original spelling and punctuation are retained. Meaningful layouts are reproduced, i.e. verses, printed marginalia, dots lines, tables, etc. However, we do not consider, the line breaks for prose, the columns or the curly brackets. The same rules apply for special characters and glyphs. Otiose letters are normalised, as well as spaces before punctuation marks.</p>
      </editorialDecl>
      <appInfo>
        <application ident="FoNDUE" version="0.1">
          <label>FoNDUE</label>
          <ptr target="https://fondue.unige.ch/"/>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr">French</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef scheme="#criticism" target="#"/>
        <catRef scheme="#criticism" target="#learning"/>
        <catRef scheme="#works" target="#romauntRose"/>
        <catRef scheme="#works" target="#criticism"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2026-06-29" who="#EL">Creation of the TEI file and enrichment of data</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="allusion">
        <milestone unit="page" n="69"/>
        <ab type="imprint">1859. Sandras, E. G. Étude sur Chaucer considéré comme imitateur des Trouvères, Paris, 1859.</ab>
        <ab type="quotation">
          <seg>[Table of contents.]
[Introduction, pp. 1-7. 1re Partie. BIOGRAPHIE ET
POÈMES ALLÉGORIQUES, chap. i, Biographie, pp. 11-29;
chap. ii, Roman de la Rose, pp. 31-40; chap. iii, Étude des
poëmes de source italienne et française, i.e., Troïlus et Cresséide,
Arcite et Palamon, la Cour d’Amour, le Parlement des Oiseaux,
pp. 41-74; chap. iv, Étude des poëmes de source exclusive¬
ment française, i. e, le rêve de Chaucer, Livre de la Duchesse,
la Fleur et la Feuille, et petits poëmes, pp. 75-110; chap. v,
De l’imitation de l’antiquité dans Chaucer, Annelida et Arcite,
la légende des dix-neuf Héroïnes, le palais de la renommée,
pp. 111-132. 2nde Partie. PÈLERINAGE DE CANTERBURY,
pp. 133-257.
[p. 1] [Introduction.] Je me propose de faire connaître les œuvres
de Chaucer et les sources où il a puisé, sans vouloir toutefois
lui contester sa part d’originalité et son génie. Ce qui m’a
déterminé à entreprendre ce travail, c’est que la plupart des
écrivains qui lui ont fourni des matériaux ou des modèles
appartiennent à notre pays. . . .
. . . . . . . . . .
[p. 3] Ces poésies [all, except the Canterbury Tales] ne sont ni des
œuvres originales ni de fidèles copies: véritables mosaïques,
elles se composent de passages empruntés à divers auteurs ou
à divers écrits du même auteur. Aucune page, prise séparé¬
ment, n’appartient peut-être à Chaucer; l’ensemble est à lui.
Il choisit, il traduit, il combine. Idées, sentiments, de¬
scriptions, portraits, situations, tout est de provenance
étrangère, presque toujours de provenance française. A ce
[p. 4] titre, chacun de ces poëmes est digne de notre attention.
[p. 35] Chaucer . . . dès sa jeunesse, avait fait du Roman de la
. . . . . . . . . .
Rose son livre de prédilection. Il en traduisit une partie, et il
prit des inspirations continuelles. C’est au point que ce
poëte, qui sentait les beautés de la nature, qui savait les
peindre, se contente souvent dans ses descriptions d’être le
copiste de G. de Lorris; que cet érudit . . . reproduit
l’histoire romaine telle que J. de Meung la lui transmet,
altérée par l’imagination des conteurs; que cet homme de
génie, qui mérite d’être placé entre Aristophane et Molière,
arrive à la vieillesse, toujours sous le joug de l’imitation, et
n’ayant guère composé que des poëmes allégoriques. Quand
il renonce à cette poésie de cour si fausse, si maniérée, et
qu’il écrit le Pèlerinage de Canterbury, drame vivant et popu¬
laire, on retrouve dans son œuvre les traits saillants qui
caractérisent la seconde partie du Roman de la Rose, de
longues tirades contre les femmes et le ridicule jeté à pleines
mains sur les ordres religieux. Sans doute il remonte aux
sources premières où ont puisé ses maîtres, sans doute il
[p. 87] étudie les ouvrages de leurs disciples, ses contemporains;
mais c’est à l’école de G. de Lorris que son goût s’est formé
ou, si l’on veut, altéré; c’est à l’école de Jean du Meung que
s’est façonné son esprit.
[pp. 41- [Sandras shows that Troylus, although translated from
50]
the Filostrato of Boccaccio, owes something to Benoît de
Sainte-Maure, and that this love-tale was first related by
him, and subsequently re-told by Boccaccio, Chaucer and
Shakespeare.]
[pp. 50- [The Knightes Tale, translated from the Teseide of Boccac¬
56]
cio. There is no proof that Boccaccio took his subject from
the Greek.] Telle qu’elle se présente, avec les couleurs
que Boccace paraît lui avoir en partie conservées, je la
rattacherais au cycle gréco-romain; je lui ferais une place
entre le Roman de Thèbes et celui de Troie. Au lieu de nous
laisser aller aux conjectures, il est plus sage de former des
vœux pour la découverte d’un texte qui nous dise que cette
charmante fiction est née de notre sol.
. . . . . . . . . .
[p. 66] . . . L’imagination, dans Chaucer, est toujours l’écho de
l’érudition. Ce n’est pas dans le spectacle de la nature, dans
le drame de la vie humaine telle qu’elle s’agite autour de lui
et en lui, qu’il puise directement ses inspirations; il aime les
livres, les vieux livres, d’où sort science nouvelle comme d’un
vieux champ blé nouveau. C’est avec les souvenirs de ses
lectures qu’il compose. Ici, dans un sujet de pure fantaisie,
[the Parlement of Foules], il a mis à contribution Cicéron,
Stace, Dante, Guillaume de Lorris, Boccace, Alain de l’Isle,
G. de Machault, et peut-être quelque Volucraire qui a
échappé à mes recherches. . . .
[pp. 71- [Sandras prints the first lines of the rondeau which is sung
72]
by the birds [Parl. of Foules], 'Qui bien aime a tart oublie,'
and which he finds at the beginning of one of the two poems
by Machaut called Le Lay de plour.]
[p. 74] . . . Même en imitant les Italiens, Chaucer s’est rapproché
autant que possible de nos trouvères.
[pp. 81- [Chaucer's debt to G. de Machaut in the Dream of Chaucer
. . . . . . . . . .
89]
(Dit du Lyon) and to Marie de France (Lai d'Eliduc).]
[pp. 89- [His debt to the Roman de la Rose, to Machaut, and to
95]
Froissart in the Boke of the Duchesse.]
. . . . . . . . . .
[p. 111] Chaucer, par certains côtés, touche à la renaissance; il
domine les préjugés de son époque; par d’autres, il reste un
homme du moyen-âge. Il n’a pas, comme son contemporain
Pétrarque, le vif sentiment, la parfaite intelligence de ce que
fut l’antiquité. Il semble ne connaître les auteurs anciens
qu’à travers la naïve métamorphose que leur font subir nos
trouvères. . . .
[pp. 127- Conclusion de la 1e partie.
132]
[p. 130] En résumé, voici ce que Chaucer doit à l’Italie: il a imité
le Filostrato et la Théséïde, poèmes qui sont, l’un certainement,
l’autre vraisemblablement d’origine française. Très-circon¬
spect à l’égard de Pétrarque, il ne lui a pris qu’un sonnet,
et s’est peut-être souvenu du Trionfo della Fama. Les
emprunts qui nous sont étrangers sont ceux qui proviennent
de la Divine Comédie; encore Chaucer, en cette oocasion,
s’est-il servi du rhythme et du style de nos trouvères, de
même que, dans Troïlus et Cresséide, il a préféré notre vers
élégiaque à l’hendécasyllabe italien, le stance de J. de
Brienne et de Thibaut, à l’octave, et la naïveté de nos
rimeurs, à l’élégance presque classique de son modèle.
Tyrwhitt avait soupçonné, d’après le mémoire du comte de
Caylus, qu’un Ditié de Machault n’avait pas été inconnu. . . .
[p. 131] [à Chaucer]. Une lecture attentive . . . des poésies . . .
de notre compatriote, m’a prouvé qu’avec le Roman de la
Rose, elles ont servi de modèle à Geoffrey, pour plusieurs
de ses compositions allégoriques. . . . [Chaucer imitates
Machault], et sans doute parce qu’il voit en lui un autre
G. de Lorris; mais il relève cette fade poésie par sa verve
caustique et d’heureux emprunts faits à nos auteurs de l’âge
précédent, entre autres à Marie de France . . . Froissart et
Chaucer offrent des passages d’une ressemblance frappante,
. . . il est . . . difficile de se prononcer sur la priorité. . . .
[p. 132] Des poëtes français que Chaucer a mis à contribution, il n’a
nommé que celui auquel il doit le moins, et qui avait le moins
à lui prêter, Gransson, gentilhomme qu’il connut à la cour de
Richard II.
[p. 135] 2° Partie. Pèlerinage de Canterbury. L’idée d’encadrer
. . . . . . . . . .
plusieurs histoires dans une narration, nous est venue
d’Orient; elle a étè popularisée en Europe longtemps avant
Chaucer par Pierre d’Alphonse, juif converti, auteur de la
Disciplina clericalis, et par les nombreuses versions du
Roman des Sept Sages. Ce sont des ouvrages qui paraissent
avoir servi de modèle au Pèlerinage de Canterbury plutôt
que le Décaméron, inconnu peut-être à Geoffrey. Mais le
poëte anglais est supérieur à ses devanciers, y compris
Boccace, par la fable, qui a un dénouement, et par la diversité
des personnages qui entraine celle des histoires.
[p. 138] C’est sur ce sujet [the Canterbury Pilgrimage], que le
. . . . . . . . . .
vieux Geoffrey a composé dans une langue claire, riche, har¬
monieuse, une ample comédie qui le place entre Aristophane
et Molière. Peintre, moraliste, poëte, il embrasse dans son
[p. 139] œuvre toute la société contemporaine. . . . Cette vaste com¬
position offre à la critique deux objets d’examen nettement
séparés; d’un côté, l’introduction et les prologues qui pré¬
cèdent les contes; de l’autre, les contes. Une distinction
plus vraie encore consiste à étudier les caractères, puis les
situations. On voit alors clairement ce qui appartient au
génie de Chaucer, dans le tissu de chaque histoire, le poëte
anglais n’est qu’imitateur: exposition, incidents, dénoue¬
ment, il emprunte tout à nos écrivains. Dans la peinture
des personnages, il est inventeur . . . il a surtout pour
[p. 140] modèle la réalité qui l’entoure.
[pp 142- [Description ot the pilgrims.]
194]
[pp. 194 On serait amené à cette conviction qu’en ce siècle, où
195]
religieux et laïcs jouaient dans les églises des farces grossières,
Chaucer créait la vraie comédie, qu’il en façonnait la langue,
qu’il enseignait l’art de dessiner des caractères. . . . On
souscrirait peut-être à cette assertion d’un critique anglais,
que Geoffrey, dans la comédie, n’est pas inférieur à Shake¬
speare. . . . Toutefois, en reconnaissant tout ce qu’il y a
d’originalité et d’inspiration directe dans cette partie de
l’œuvre de Chaucer, il est juste de ne pas oublier que souvent
nos trouvères ont tracé les premiers linéaments des portraits
qu’il achève si bien.
[pp. 197- [The sources of the Tales.]
251]
[p. 197]
Le résultat de ces investigations laborieuses [de plusieurs
écrivains] a été de constater que le poëte anglais ne doit
rien au Décaméron, et qu’il a puisé, comme Boccace, à des
sources françaises. [This point is dealt with in detail.
(1) Legends, The Prioresses Tale, seconde Nonnes T. (Jacques
de Voragine), Man of Lawes T. ; (2) Breton lays, Clerkes T.
W. of Bathes T., Franklin's T.; (3) fabliaux, Phisiciens T.
(of Jean de Meung), Maniciples T. (influence of Machault
and Jean de Meung) Somnores T., (fabliau of Jacques de
Baisieux), Milleres T., Marchantes T. (Latin fabliau), Nonne
Preestes T. (Roman du Renard).]
[p. 253] Conclusion de la 2° partie. . . . Quelle est la part d’in¬
vention qui revient à Chaucer, 1° dans la fable: 2° dans les
caractères: 3° dans les contes?
Je regarde comme sans fondement l’opinion de Tyr¬
whitt . . . que c’est du Décaméron qu’est venue l’idée
[p. 254] du Pèlerinage de Canterbury. La Disciplina clericalis et le
Roman des Sept Sages avaient déjà donné l’exemple de
rassembler dans un cadre commun plusieurs histoires. Dans
de nombreux passages de nos fabliaux se trouvait décrite la
coutume, qui régnait alors chez nous, d’égayer par des récits
la table d’un hôte. . . .
[p. 255] que Chaucer a déployé le plus d’originalité, et a montré qu’il
2° On reconnaît que c’est dans la peinture des caractères
savait allier l’observation la plus exacte, la réflexion la plus
profonde, à une imagination vraiment puissante. . .
Toutefois, même dans cette partie de son œuvre, son inspira¬
tion n’est pas entièrement dégagée de réminiscences puisées
chez nos trouvères.
3° Chaucer n’est l’inventeur d’aucun des contes insérés
dans son poëme . . . j’ai constaté que, dans les légendes, le
poëte suit ordinairement le texte; que, dans les lais bre¬
tons, il mêle l’érudition et la satire à l’élément chevaler¬
esque; qu’enfin, dans les fabliaux, tout en se conformant au
canevas primitif, il devient créateur, à la manière de
la Fontaine. . . .
[p. 257] Deux noms de poëtes français me semblent caractériser le
génie du père de la poësie anglaise. Dans ses poëmes
allégoriques et chevaleresques, Chaucer adopte le genre mis
en vogue par G. de Lorris; dans le Pèlerinage de Canter¬
bury, l’élément qui domine, c’est la satire, et les traits en
sont dirigés contre les mêmes objets qu’avait attaqués la
verve érudite et impitoyable de Jean de Meung.</seg>
          <note type="footnote">Spurgeon's note: [For critical reviews of Sandras's book, see Adolf Ebert's, of 1861, translated in Essays on Chaucer, Chaucer Society, 1869 ; F. J. Furnivall, Trial Forewords to Chaucer's Minor Poems, 1871, pp. 45-53, and Athenæum, Aug. 3, 1872, p. 147.]</note>
        </ab>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
